生態浩劫》「彈弓獵龍」成為台灣新興運動（慎入）

為什麼綠鬣蜥要殺掉而不TNR？PTT鄉民戰翻、曝關鍵點
2020/12/22 12:40:00

記者李鴻典／台北報導

台灣南部最近出現許多被野放的「綠鬣蜥」，擠壓台灣原生物種的生存空間，導致生態失衡、造成農業損失。PTT上則有鄉民發文詢問，為什麼綠鬣蜥要殺掉，而不TNR？

▲民眾棄養的「綠鬣蜥」，擠壓台灣原生物種生存空間，導致生態失衡（圖／翻攝自屏東縣萬丹鄉交流地臉書）

發文鄉民表示，「如題，中南部外來種綠鬣蜥氾濫，抓了可以拿去換東西；看那些獵龍的影片，都拿彈弓什麼直接打的，打死就算了，有的還會煮來吃，阿奇怪，野狗也一堆爆滿，為何不能比照辦理？反而要TNR（抓到、結紮、然後放回去）；阿怎麼綠鬣蜥不TNR，可以直接處決？野狗也跟綠鬣蜥差不多破壞生態吧？綠鬣蜥還吃素，反觀野狗咬死一堆珍貴野生動物，還可能是狂犬病隱患，為啥不能像綠鬣蜥那樣處理？有沒有卦？」

這篇貼文一出引發討論，其他鄉民則回文表示「不夠可愛，不受可愛動物保護法管理」、「手術做完也死了吧」、「蜥蜴不是會再生嗎」、長得醜就該死「重點外來物種會造成原生態破壞，尤其壽命長的」、「綠鬃蜥壽命比貓狗長很多」、「TNR跟不上繁殖，活著就有危害」、「台灣原生也沒有狗阿，久了就變原生了，那綠鬃蜥也可以」、「綠鬣蜥會造成本土生態破壞」。

「真的可以手術覺得有搞頭，孵空包蛋累死他們」、「他們沒有天敵欸」、「因為會吃農作物啊！你傻了啊」、「鱗小孩錯了嗎」、「繁殖速度快、吃農作物、破壞岸邊地形、沒天敵」、「會影響生態破壞，會掏空地基」、「外來種、醜、比野狗野貓還會生、威脅台灣生態圈，有什麼不殺死的道理？」、「成立一個流浪綠鬣蜥之家，好好保護他，浪浪好可憐」、「一隻母綠鬣蜥，一年平均可以孵出五、六十隻左右，而且沒天敵，繁殖能力太強大，所以在成熟以前儘可能撲殺是上策」。

「彈弓達人」1天抓41隻綠鬣蜥 官員卻「很擔心」…

彈弓達人全家一天之內獵捕41隻綠鬣蜥。（記者顏宏駿翻攝自「吳小珍」YouTube畫面）

2020/12/25 18:02

〔記者顏宏駿／彰化報導〕彰化縣有一家4口到二林溪流域，1天之內用彈弓射下41隻綠鬣蜥，讓人瞠目結舌，但畫面曝光後也引發正反不同意見在網路交鋒，有人認為「為民除害」，也有人認為「殺戮戰場，罪孽深重」。對此，彰化縣政府說，他們很希望邀請這名「彈弓達人」前來傳授獵捕技巧，但最擔心的是民眾認為「很刺激、很好玩」而開始仿效，生手獵捕造成二林溪綠鬣蜥棲地擴大，防治難度增加。

彰化縣農業處長邱奕志說，「彈弓達人」全家一天之內就成功獵捕41隻綠鬣蜥，如此高的命中率，令人吃驚，但PO出的影片只剪接「獵捕成功」的畫面，會讓民眾誤以為「很容易」，為追求刺激、快感，也買彈弓來試試看，殊不知這其中難度非常高。

邱奕志說，二林溪流域估計有4、500隻綠鬣蜥，對農作物的危害非常大，2年前他們委託彰化野鳥學會獵捕已見成效，族群數量不再增加，有效控制在一定範圍內，他們很擔心「獵龍生手」加入，「打草驚蛇」造成棲地擴散，衍生防治上的困難。

二林溪流域多年前疑被民眾野放綠鬣蜥，短短幾年族群數量大幅增加，被當地人稱為「侏羅紀公園」，綠鬣蜥頻頻跑進民眾家裡，也吃農作物，當地人束手無策，紛紛向民代陳情，前立委洪宗熠當年反映民情，向林務局長質詢說，「如果綠鬣蜥非保育類動物，可否開發成料理？」此言一出成為網路媒體笑柄。但這也可以看出地方人士對綠鬣蜥的「深惡痛絕」。

這次「彈弓達人」一家獵捕綠鬣蜥，再度讓民眾重視「彰化侏羅紀公園」，「彈弓達人」也一夕爆紅，讓人見識「彈弓拖式飛彈」的威力，更多人好奇獵捕那麼多綠鬣蜥是不是「賺很大」？「彈弓達人」透過朋友說，他從今年4月開始用彈弓獵捕，早已超過百隻，但從未拿去換獎金，「他不是為了錢而捕綠鬣蜥」，處理方式跟政府單位用的方法大同小異，縣府說，他們處理的方式有掩埋和低溫安樂死兩種。

綠鬣蜥經常跑進民眾的家裡，當地人束手無策。（資料照，記者顏宏駿翻攝自臉書「二林人的大小事」）

【驚！料理外來種巨型綠鬣蜥 三杯、燒酒恐龍肉口感超意外】

恐龍肉料理分享

你吃過恐龍肉嗎？『料理介紹』

綠鬣蜥~氾濫成災，破百移除，再創新紀錄!!

綠鬣蜥的氾濫追根究底來自於商人的利益買賣，私慾無良的養寵物民眾

全民打龍! 移除破記錄!

用力移除大龍得以抑移大量的繁殖

全村的希望!!? 獵龍專案!!

戶外移除綠鬣蜥 要注意自身安全

十月圍城 拂曉出擊 ~ 獵龍強渡 二林溪!!

發情期公母綠鬣蜥獵補台南告一段落

化身恐龍肉，大家吃光光!??

外來種發情期間 四人小組再次組隊移除橘黃綠鬣蜥iguana

前輩祥哥組團帶隊五人小組勇射台南惡龍窟

2020年估可抓1.5萬隻 "綠鬣蜥之亂"擴散８縣市!

180公分「屏東小恐龍」綠鬣蜥抓到了！ 結局將安樂死

生態浩劫》「彈弓獵龍」成為台灣新興運動